\section{Theoretischer Hintergrund}
Im Folgenden werden kurz die theoretischen Grundlagen angeschnitten, die für diesen Versuch benötigt werden. Dabei wird zuerst auf den Aufbau, die Funktionsweise und die Verwendung von Helium-Neon Lasern eingegangen. Danach wird das Gesetz von Malus kurz erläutert, welches bei der Untersuchung der Polarität aufgegriffen wird. Zuletzt wird noch das Fabry-Perot-Interferometer beschrieben, welches im letzten Versuchsteil genutzt wird.
\subsection{Helium-Neon-Laser}
Der Helium-Neon-Laser \cite{wiki:hene} wurde 1960 von dem iranischen Physiker Ali Javan, sowie William R. Bennett und Donald R. Heriott entwickelt und zählte zu den ersten Lasern, die Laserlicht im kontinuierlichen Bereich erzeugen konnten. 
\subsubsection*{Aufbau}
Der Laser besteht im Grunde aus 3 Bausteinen, der Helium-Neon-Röhre und 2 Reflektionsspiegeln, von denen einer etwas durchlässig ist. In unserem Experiment nutzen wir einen planparallelen Reflektionsspiegel, der etwas lichtdurchlässig ist, und einen Hohlspiegel. Dies wird hemissphärischer Resonator genannt.\\
Es gibt nun für den Laser sogenannte Stabilitätsbedingungen, die erfüllt sein müssen, damit überhaupt Laserlicht in der Konstruktion ausgebildet werden kann. Diese können mithilfe Relationen geometrischer Optik hergelitten werden. Diese Herleitung befindet sich jedoch umfangreich in der Praktikumsanleitung, so dass an dieser Stelle von ihrer Anführung abgesehen wird. Wir präsentieren einzig noch einmal die Formeln für die Bedingung. Wir erhalten 2 Resonatorparameter $g_i$ mit $i=1,2$, die definiert sind als\begin{equation*}
g_i = 1 - \frac{L}{R_i}
\end{equation*}wobei $L$ die Resonatorlänge und $R_i$ der Krümmungsradius des Resonatorspiegels ist. Die Stabilitätsbedingung sagt nun \begin{itemize}
	\item Stabilität vorraus, wenn $0\leq g_1g_2\leq 1$
	\item Instabilität vorraus, wenn $g_1g_2 <0 \wedge 1< g_1g_2$
\end{itemize}Die folgende Abbildung verdeutlicht diese Bedingungen noch einmal.\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.1]{bedingung_theorie.png}
\caption{Darstellung der Stabilitätsbedingung (blauer Bereich) mit Markierung einiger klassischer Resonatorkonstruktionen}
\end{figure}
Die Erfüllung der Stabilitätsbedingung für unsere Resonatorkonstruktion wird noch einmal im Abschnitt der Messungen aufgegriffen.
\subsubsection*{Funktionsweise}
Zur Erzeugung des Laserlichtes in einem Gaslaser sind zwei Komponenten essenziell. Das ist zum einen ein aktives Medium und zum anderen eine Energiepumpe. Für unseren Helium-Neon-Laser fungieren die Heliumatome als Energiepumpe und die Neonatome als aktives Medium. Zum Verstehen der Entstehung von Laserlicht ist es nun wichtig, die Begriffe der Besetzungsinversion und des Viel-Niveau-Systems zu klären. Auch hier ist in der Praktikumsanleitung eine ausführlichere Erklärung vorhanden, die die mathematische Herleitung näher erläutert, weswegen wir hier auf eine knappere Erklärung zurückgreifen. \\
\\
Wir nehmen nun einen Stoff mit einem Zwei-Niveau-System. Das heißt, dass ein aus dem Grundzustand angeregtes Atom in einen höheren angeregten Zustand übergeht und nach einiger Zeit durch spontane Emission wieder in den Grundzustand übergeht. Hier kommt nun der Begriff der Besetzungsinversion ins Spiel. Eine Besetzungsinversion ist erreicht, wenn das obere Energieniveau stärker von Elektronen besetzt ist, als das untere, also mehr Elektronen angeregt sind, als im Grundzustand. Dies ist in einem Zwei-Niveau-System jedoch nicht möglich, da hier die Wahrscheinlichkeit der stimulierten Emission und der Absorption gleich sind, die spontane Emissio aber eine sehr hohe Wahrscheinlichkeit hat. Die Teilchen gehen demnach zu schnell wieder in den Grundzustand über. \\
Nimmt man nun ein Viel-Niveau-System mit mehr als zwei Energiezuständen, wird das Problem gelöst. In unserem Fall arbeiten wir mit einem Vier-Niveau-System. Hier wird zuerst durch Absorption in ein relativ hohes Energieniveau angehoben. Durch spontane oder induzierte Emission fällt es dann in ein tiefer gelegenes Energieniveau wieder hinab, welches jedoch noch nicht dem Grundzustand entspricht. Durch induzierte Emission mit Photonen wird es nun wieder in den nächst tiefer gelegenen Energiezustand versetzt und setzt dabei ein Photon frei, welches der gewünschten Laserlichtwellenlänge entspricht. Schlussendlich senkt sich dann das Elektron durch spontane Emission wieder in den Grundzustand ab und kann wieder angeregt werden. Durch die Einführung mehrerer Energieniveaus ist die Erzeugung einer Besetzungsinversion relativ leicht zu erreichen, da die gewünschte stimulierte Emission sehr viel wahrscheinlicher ist als im Zwei-Niveau-System. Je nach Anzahl der Niveaus muss auch die Energiepumpe weniger Energie zur Erzeugung des Laserlichtes aufbringen. Diese Energiepumpe kommt nämlich beim Anregen der Elektronen vom Grund- in den obersten Energiezustand zu tragen. In unserem Fall wird das Heliumatom als Zwei-Niveau-System angeregt und sendet beim Abregen ein Photon aus. Dieses Photon trifft auf ein Neonatom und befördert das Elektron aus dem Grundzustand in den höchst gewollten Energiezustand. Die ganzen freigesetzten Photonen bewegen sich nun durch die Röhre und treffen auf die Spiegel, wo sie reflektiert werden und wieder in der Röhre Photonen freisetzen. Zwischen den Spiegeln entstehen dann im Idealfall stehende Wellen. Dafür muss die Frequenzbedingung \begin{equation}
\Delta\nu = \frac{c}{2 L}
\end{equation}erfüllt sein. Es können also nur ganz bestimmte Frequenzen im Resonater ausgebildet werden, die Moden genannt werden. Diese Moden existieren transversal und longitudinal und können auf dem Schirm verschiedene Abbildungen je nach Konstruktion erzeugen. Für unseren Versuch wollen wir möglichst gaußsche Strahlenbündel erzeugen. Das heißt, dass wir möglichst nur die transversale Grundmode untersuchen wollen.\\
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{energieniveau.png}
	\caption{Darstellung der Energieniveaus von Helium und Neon und schematischer Pumpvorgang}
\end{figure}
Haben wir stehende Wellen erzeugt, dann wandern diese in der Röhre immer wieder hin und her und regen weitere Elektronen an, wodurch weitere Photonen emittiert werden. Währenddessen treten aus dem durchlässigen Spiegel einige Photonen aus, die dann das Laserlicht außerhalb des Resonators bilden. 
\subsection{Gesetz von Malus}
Wir betrachten eine in x-Richtung linear polarisierte ebene Welle, die sich in z-Richtung ausbreitet. Für diese gilt entsprechend die Wellengleichung\begin{equation}
\vec{E}(\vec{z}, t) = E_0\exp(i(kz-\omega t))\hat{x}
\end{equation}Diese Welle wird nun durch einen Polarisator geschickt, dessen optische Achse um den Winkel $\alpha$ gedreht ist. Gemäß den malusschen Gesetz \cite{wiki:malus} gilt dann für die Intensität der austretenden Welle\begin{equation}
I \sim |\vec{E}|^2 = I_0\cos^2\alpha
\end{equation}
\subsection{Fabry-Perot-Interferometer}
1897 nutzten Charles Fabry und Alfred Pérot die Vielstrahlinterferenz erstmalig zur Konstruktion eines Interferometers. Diese Fabry-Pérot-Interferometer (FPI) \cite{demtroeder} werden entweder durch zwei planparallele Spiegel oder durch eine planparallele Platte aus optischem Glas hergestellt. Diese Interferometer werden häufig in hochaufgelöster Spektroskopie eingesetzt, finden aber auch als Resonator für Laser Anwendung und ist daher auch für unseren Versuch interessant. \\
\\
Analog zu unserer obigen Resonanzbedingung gilt für das FPI \begin{eqnarray}
FSR = \Delta f = \frac{c}{2nL}
\end{eqnarray}Es können also auch hier nur bestimmte Moden ausgebildet werden. Der Abstand $\Delta f$ zwischen den Moden wird \textit{free spectral range} $FSR$ genannt.\\
Neben dem freien Spektralbereich ist die Finesse $\mathcal{F}$ eine weitere wichtige Größe des FPI und ist ein Maß für die Interferenzschärfe des FPI. Sie ergibt sich aus \begin{equation}
\mathcal{F} = \frac{\delta\nu}{\Delta\nu}
\end{equation}Es ist also das Verhältnis aus dem Abstand zweier Moden und der Halbwertsbreite eines Peaks. Für gaußsche Bündel kann die Finesse definiert werden als\begin{equation}
\mathcal{F} = \frac{\pi\sqrt{R}}{1-R}
\end{equation}und hängt somit nur von der Reflektivität der Spiegel ab. Für Reflektivitäten nahe 1 werden die besten Ergebnisse für das FPI erzielt.
\newpage
